\newsection{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
% - INSERT INFORMAZIONI INCONTRO
\begin{itemize}
	\item { \textbf{Luogo:} Torre Archimede;  }
	\item { \textbf{Data:} 4 Dicembre 2018; }
	\item { \textbf{Ora:} 14.30; }
	\item { \textbf{Partecipanti del gruppo:} Gruppo al completo; }
	\item { \textbf{Partecipanti esterni:} Nessuno. }
\end{itemize}


\subsection{Argomenti affrontati}
Riunione durante la quale le Norme di Progetto sono state ultimate, verificate ed approvate. In seguito, sono stati definiti i ruoli per la stesura dei documenti Studio di Fattibilità, Piano di Qualifica e Piano di Progetto. Infine è iniziata la stesura del documento Glossario, a cui tutti prenderanno parte.

\subsubsection{Organizzazione}
\begin{itemize}

	\item { \textbf{Ruoli} per il documento Studio di Fattibilità:} 
	\begin{itemize}
		\item { \textbf{Redattori:} Giovanni Sorice, Marco Costantino, Michele Roverato, Giacomo Barzon;}
		\item { \textbf{Verificatori:} Nicolò Tartaggia, Lorenzo Busin;}
		\item { \textbf{Responsabile:} Andrea Trevisin.} 
	\end{itemize}
	
	\item { \textbf{Ruoli} per il documento Piano di Qualifica:} 
	\begin{itemize}
		\item { \textbf{Redattori:} Giovanni Sorice, Giacomo Barzon, Nicolò Tartaggia, Andrea Trevisin;}
		\item { \textbf{Verificatori:} Lorenzo Busin, Michele Roverato;}
		\item { \textbf{Responsabile:} Marco Costantino.}
	\end{itemize}

\item { \textbf{Ruoli} per il documento Piano di Progetto:} 
	\begin{itemize}
		\item { \textbf{Redattori:} Nicolò Tartaggia, Michele Roverato, Marco Costantino;}
		\item { \textbf{Verificatori:} Lorenzo Busin, Andrea Trevisin, Giovanni Sorice;}
		\item { \textbf{Responsabile:} Giacomo Barzon.}
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Norme di Progetto}
Il documento Norme di Progetto è stato aggiornato alla versione finale 1.0.0: gli \emph{Analisti} hanno completato le ultime modifiche, dopodiché i \emph{Verificatori} hanno svolto le operazioni di revisione. Infine il \emph{Responsabile} ha approvato il documento.

\subsubsection{Glossario}
La stesura del documento Glossario è stata iniziata. In questo modo, tutti i termini che dovranno essere inseriti in esso verranno aggiunti parallelamente alla stesura dei vari documenti. 