\newsection{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
% - INSERT INFORMAZIONI INCONTRO
\begin{itemize}
	\item { \textbf{Luogo:} Discord;  }
	\item { \textbf{Data:} 5 Gennaio 2019; }
	\item { \textbf{Ora:} 14.30; }
	\item { \textbf{Partecipanti del gruppo:} gruppo al completo;}
	\item { \textbf{Partecipanti esterni:} nessuno. }
\end{itemize}


\subsection{Argomenti affrontati}
Videoconferenza durante la quale il gruppo ha discusso il generale avanzamento del \gl{progetto} in vista della consegna dei documenti del 2019-01-14.

\subsubsection{Analisi dei Requisiti}
Notificata l'approvazione del documento il 2019-01-02 da parte del \emph{Responsabile} del documento.
\subsubsection{Piano di Progetto}
Notificato l'inizio della verifica del documento da parte dei \emph{Verificatori} con breve discussione sull'andamento del documento.
\subsubsection{Piano di Qualifica}
Notificata l'approvazione del documento in data 2019-01-01 da parte del \emph{Responsabile} del documento con breve discussione sui possibili \gl{incrementi} futuri riguardanti principalmente la sezione 3 (Specifica dei test) e l'appendice (Resoconto delle attività di verifica) del documento.
\subsubsection{Glossario}
Notificato l'inizio della verifica del documento da parte dei \emph{Verificatori} con breve discussione sull'andamento del documento.
\subsubsection{Lettera di presentazione}
Breve discussione riguardante la struttura ed i contenuti del documento, sfociati in una prima bozza.
\subsubsection{Aggiustamenti vari della pianificazione}
Il team ha ragionato e discusso sugli obiettivi da raggiungere prima della consegna dei documenti, ponendosi come \gl{milestone} l'approvazione degli stessi entro il 2019-01-10. 
