\newsection{Processi primari}
\subsection{Fornitura}
Il fine di questa sezione è definire le norme che i membri del gruppo 7DOS sono invitati a rispettare con l'obiettivo di proporsi e diventare fornitori nei confronti dell'azienda proponente Zucchetti s.r.l. e dei committenti Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin per quanto concerne il prodotto \emph{G\&B}.
Per raggiungere questa meta nel miglior modo possibile, abbiamo intenzione di collaborare in modo \gl{efficiente} e \gl{efficace} con i referenti dell'azienda.
I punti fondamentali che verranno affrontati insieme al proponente saranno:
\begin{itemize}
\item Determinare gli aspetti cruciali al fine di soddisfare l'azienda proponente;
\item Concordare la qualifica del prodotto;
\item Determinare vincoli sui processi e sui requisiti;
\item Stimare i costi del prodotto finale.
\end{itemize}
Di seguito sono riportate tutte le attività che compongono questo processo:
\subsubsection{Studio di Fattibilità}
Nel documento \emph{Studio di Fattibilità v2.0.0.} troviamo le motivazioni che hanno portato il nostro gruppo a favorire la scelta del prodotto per cui proporci come fornitori. Inoltre, si riportano, per ogni capitolato, le seguenti informazioni:
\begin{itemize}
 	\item\textbf{{Descrizione}}: riporta una breve sintesi del prodotto da sviluppare;
 	\item\textbf{{Studio del dominio}}: riporta un'analisi del dominio applicativo, in cui vi è una più corposa descrizione del prodotto da sviluppare con l'aggiunta di una generale contestualizzazione, e un'analisi del dominio tecnologico, in cui vengono elencate le maggiori tecnologie coinvolte per ogni prodotto secondo la descrizione del capitolato e dalle esperienze pregresse dei componenti del gruppo;
 	\item\textbf{{Valutazione generale}}: composta dagli aspetti positivi e dagli aspetti negativi trovati e discussi dal gruppo riguardo al capitolato in esame;
 	\item\textbf{{Valutazione finale}}: vi si può trovare in breve la motivazione della scelta presa per ogni capitolato in base a ciò che è stato riportato nelle tre sezioni precedenti.
\end{itemize}
\pagebreak
\subsubsection{Piano di Progetto}
La redazione di un \gl{piano} da seguire durante la realizzazione del progetto spetta al \emph{Responsabile}, aiutato nelle scelte dagli \emph{Amministratori}. Il documento dovrà coprire le seguenti tematiche:
 \begin{itemize}
 	\item\textbf{{Analisi dei rischi}}: riporta una dettagliata analisi dei rischi che si potrebbero incontrare durante la realizzazione del progetto, determinandone, in base alle conoscenze pregresse e alle nuove acquisite, la probabilità che essi accadano e la loro gravità. Inoltre, quando possibile, verranno analizzati i possibili metodi per affrontarli;
 	\item\textbf{{Pianificazione}}: viene presentata una pianificazione delle \gl{attività} da svolgere nel corso del progetto, fornendo delle scadenze temporali il più possibile precise e veritiere;
 	\item {\textbf{Suddivisione risorse}: riporta la suddivisione oraria delle risorse, tenendo conto dei ruoli ricoperti da tutti i membri. In questo modo si ha una visione chiara su come il gruppo sta procedendo e quante ore vengono impiegate per ogni attività;}
 	\item\textbf{{Preventivo}}: sulla base della pianificazione, viene stimata la quantità di lavoro necessaria per portare a termine ogni attività (e quindi ogni fase) del progetto, per arrivare infine ad avere una valutazione complessiva per tutto il progetto e proporre un preventivo finale con il costo del lavoro precedentemente stimato.
 \end{itemize}
\paragraph{Strumenti di supporto}
\subparagraph{Gantt Project}\Spazio
Per quanto riguarda la creazione dei diagrammi di Gantt abbiamo deciso di utilizzare Gantt Project data la sua completezza, facilità di utilizzo e la possibilità di esportare i diagrammi sotto forma di \gl{PNG}. Inoltre, i file di Gantt Project sono salvati in formato \gl{XML}, quindi facilmente versionabili.
\subparagraph{Microsoft Excel}\Spazio
Per la realizzazione dei consuntivi abbiamo deciso di utilizzare Microsoft Excel come strumento per creare i grafici, data la sua efficacia e facilità di utilizzo.
\subsubsection{Piano di Qualifica}
Il \gl{compito} di \gl{verifica} e \gl{validazione} viene svolto da parte dei \emph{Verificatori}. Questa mansione verrà svolta secondo un preciso metodo che deve coprire le seguenti tematiche:
\begin{itemize}
	\item\textbf{{Metodo di verifica}}: riporta le procedure di controllo sulla \gl{qualità} di \gl{processo} e di \gl{prodotto}, considerando i mezzi e le risorse a disposizione;
	\item\textbf{{Misure e metriche}}: presenta criteri oggettivi per i documenti, i processi e il software;
	\item\textbf{{Gestione della revisione}}: precisa nel dettaglio le metodologie di comunicazione delle procedure di controllo per la qualità di processo e delle anomalie;
	\item\textbf{{Pianificazione del collaudo}}: definisce dettagliatamente le metodologie di collaudo a cui sarà sottoposto il progetto realizzato;
	\item\textbf{{Resoconto dell'attività di verifica}}: riporta le metriche calcolate e il resoconto sul collaudo delle attività sottoposte a verifica e validazione.
\end{itemize}
\subsection{Sviluppo}
Il processo in questione affronta le attività ed i compiti svolti dal gruppo con l'obiettivo di sviluppare il software richiesto dal proponente. Per una corretta implementazione è fondamentale:
\begin{itemize}
		\item Realizzare un prodotto finale conforme alle richieste del proponente;
		\item Realizzare un prodotto finale che soddisfa i test di verifica e validazione;
		\item Fissare gli obiettivi di sviluppo;
		\item Fissare i vincoli tecnologici e di design.
\end{itemize}
Inoltre, il gruppo ha deciso di seguire le linee guida dettate dallo standard \gl{ISO}/\gl{IEC} 12207. Per questo motivo le attività scelte alla base del progetto di sviluppo saranno le seguenti:
\begin{itemize}
	\item Analisi dei Requisiti;
	\item Progettazione;
	\item Codifica.
\end{itemize}
\subsubsection{Analisi dei requisiti}
\paragraph{Scopo}\Spazio
Determinare con precisione i requisiti del progetto ed elencarli in modo formale. Essi vengono estrapolati da varie fonti:
\begin{itemize}
	\item Documenti di specifica del \gl{capitolato};
	\item Incontri con l'azienda proponente;
	\item Verbali interni ed esterni;
	\item Casi d'uso.
\end{itemize}
\paragraph{Casi d'uso}\Spazio
Ogni caso d'uso è descritto dalla seguente struttura:
\begin{itemize}
	\item codice identificativo: $$ \textbf{UC \{codice\_padre\}.\{codice\_figlio\}  } $$
		\begin{itemize}
				\item UC specifica che si tratta di un caso d'uso;
				\item Codice\_padre identifica univocamente i casi d'uso;
				\item Codice\_figlio è un numero progressivo che identifica i sottocasi.
		\end{itemize}
	\item Titolo;
	\item Diagramma UML;
	\item Attori;
	\item Scopo e descrizione;
	\item Precondizione;
	\item Flusso base degli eventi;
	\item Postcondizioni;
	\item Inclusioni (se presenti);
	\item Estensioni (se presenti).
\end{itemize}
\paragraph{Requisiti}\Spazio
Ogni requisito è descritto dalla seguente struttura:
\begin{itemize}
	\item Nome;
	\item Tipo;
	\item Importanza;
	\item Stato implementazione;
	\item Fonti.
\end{itemize}

Inoltre, a ciascun requisito corrisponde un codice identificativo cosi composto:
$$ \textbf{R \{importanza\}.\{tipo\}.\{identificativo\}  } $$
\begin{itemize}
	\item R specifica che si tratta di un requisito ;
	\item importanza identifica la rilevanza del requisito e può assumere 3 valori:
	\begin{itemize}
		\item 0: indica che il requisito è obbligatorio e il suo soddisfacimento dovrà necessariamente avvenire;
		\item 1: indica che il requisito è desiderabile, cioè il suo soddisfacimento può portare maggiore completezza al sistema ma non è fondamentale per lo stesso;
		\item 2: indica che il requisito è opzionale, e quindi la decisione di implementarlo o meno verrà presa dopo le dovute considerazioni;
	\end{itemize}
	\item Tipo distingue se si tratta di un requisito funzionale (F), di qualità (Q), di prestazione (P) o di vincolo (V);
	\item Identificativo è un numero progressivo che identifica i sottocasi.
\end{itemize}
\paragraph{UML}\Spazio
I diagrammi UML devono essere realizzati usando la versione del linguaggio \emph{v2.0}
\paragraph{Strumenti di supporto}
\subparagraph{Trender}\Spazio
Per quanto riguarda il tracciamento dei requisiti, il gruppo ha deciso di utilizzare inizialmente uno strumento non totalmente adatto a questo compito, cioè un foglio di calcolo. Essendo a conoscenza delle limitate funzionalità offerte da questa tecnologia per lo scopo a noi d'interesse, il team 7DOS ha deciso di migrare i dati raccolti in uno strumento creato appositamente per questo scopo. Lo strumento scelto è Trender e rende il tracciamento dei requisiti semi-automatico, inoltre offre la creazione di file .tex per il tracciamento dei requisiti.
\subparagraph{Astah UML}\Spazio
Per quanto concerne la creazione e la modellazione dei diagrammi UML per i casi d'uso, abbiamo deciso di utilizzare Astah UML, data la sua facilità di utilizzo e compatibilità con UML 2.x. Per la successiva fase di modellazione delle classi, potrebbe verificarsi una scelta diversa riguardo al software da utilizzare.
\subsubsection{Progettazione}
\paragraph{Scopo}\Spazio
Esplicita concretamente una prima forma ad alto livello del design del software pensata per il progetto, determinandone le caratteristiche più in evidenza in modo da:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{{Comunicare con gli stakeholder}} e dare delle informazioni chiare, così da intraprendere le prime discussioni sul progetto;
	\item \textbf{{Analizzare il sistema}} in modo esplicito nei primi passi del progetto può portare ad importanti considerazioni riguardo a performance, affidabilità e manutenibilità;
	\item Capire come è organizzato il sistema  e come i componenti interoperano tra di loro sottolineando la possibilità di \textbf{{riutilizzo in larga scala}} di parte del codice, dato che abbiamo notato una frequente ripetizione dei requisiti in un sistema complesso come quello affrontato dal nostro team.
	\end{itemize}
\paragraph{Attività}\Spazio
Il design del software non è composto da una singola attività, bensì da un insieme preciso di sotto-attività progettuali che portano al design finale.
Le sotto-attività che il nostro gruppo ha scelto di svolgere sono:
	\begin{itemize}
	\item\textbf{{Progettazione architetturale}}: i progettisti identificheranno una struttura globale del sistema, quindi i componenti principali, le loro relazioni e come saranno distribuiti;
	\item\textbf{{Progettazione dell'interfaccia}}: i progettisti definiranno le interfacce tra i \gl{moduli} di sistema. Ciò deve essere fatto assolutamente in modo non ambiguo dato che, grazie a queste specifiche, ogni componente potrà usare in modo appropriato le funzionalità degli altri componenti del progetto senza sapere l'effettiva implementazione;
	\item\textbf{{Selezione e progettazione dei componenti}}: i progettisti cercheranno dei componenti riutilizzabili e valuteranno se inserirli nel progetto, specificandone gli appropriati utilizzi e aggiustamenti, o se sarà più opportuno costruire dei nuovi componenti.
\end{itemize}
\paragraph{Tecnologie}\Spazio
Lo sviluppo del progetto richiede l'utilizzo di tecnologie, alcune imposte del capitolato, altre soggette a libera scelta da parte del team.
Le tecnologie il cui uso è obbligatorio sono:
\begin{itemize}
\item\textbf{{Grafana;}}
\item\textbf{{AngularJS;}}
\item\textbf{{InfluxDB.}}
\end{itemize}
Le tecnologie che invece il team ha scelto a valle di un attività di comparazione sono:
\begin{itemize}
\item\textbf{{TypeScript}} per la scrittura del plugin per Grafana;
\item\textbf{{Webpack}} per il processo di build del plugin;
\item\textbf{{JsBayes}} per il calcolo delle probabilità delle reti Bayesiane;
\item\textbf{{NodeJS}} per l'esecuzione lato server di codice JavaScript.
\end{itemize}
\paragraph{Integrazione continua}\Spazio
Il team ha scelto di applicare pratiche di integrazione continua e per farlo ha scelto di usare \gl{TravisCI}.
TravisCI è una piattaforma che permette di associare un repository GitHub ad un processo di build e ad un set di test di unità.
Ad ogni commit viene eseguito il processo di build e vengono eseguiti i test. TravisCI inoltre offre integrazione con \gl{Coveralls} un
servizio per la gestione del test coverage.
\subsubsection{Codifica}
La seguente sotto-sezione ha lo scopo di elencare le norme di codifica alle quali i Programmatori devono aderire durante l'attività di programmazione. Gli argomenti trattati riguardano:
\begin{itemize}
 \item{norme generali dello stile di codifica da adottare, qualsiasi sia il linguaggio utilizzato;}
 \item{norme specifiche per i linguaggi \gl{JavaScript,} \gl{TypeScript,} \gl{HTML} e \gl{CSS}.}
\end{itemize}
Il gruppo 7DOS ha deciso di porre delle norme sulla codifica in quanto vantaggiose per la generazione di codice leggibile, adatto per le fasi di verifica e manutenzione, e per garantire qualità al prodotto.
Soltanto il \emph{Responsabile di Progetto}, dopo un'attenta analisi e valutazione, potrà ammettere modifiche alle convenzioni stabilite.\\
\paragraph{Norme sul codice}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nomi}: i nomi di variabili, classi, funzioni e metodi dovranno essere in \gl{camel case} ed in lingua inglese. I nomi di variabili, metodi e funzioni dovranno avere la prima lettera minuscola mentre i nomi delle classi dovranno avere la prima lettera maiuscola.\\ Ogni nome deve essere unico e illustrativo, cioè deve richiamare lo scopo per cui è stato dichiarato.
	\item \textbf{Ricorsione}: la ricorsione va evitata quando possibile. Per ogni funzione ricorsiva sarà necessario fornire una prova di terminazione e sarà necessario valutare il costo in termini di occupazione della memoria. Nel caso l’utilizzo di memoria risulti troppo elevato la ricorsione verrà rimossa;
	\item \textbf{Intestazioni} \Spazio
	Ogni file contenente codice deve essere provvisto di un'intestazione contenente:

	\code{/*} \\
	\code{File: nome del file} \\
	\code{Version: versione del file} \\
	\code{Type: tipo del file} \\
	\code{Author: autore} \\
	\code{Email: indirizzo email dell'autore} \\
	\code{Date: data di creazione} \\
	\code{Desc: descrizione del file}\\\\
	\code{Changelog: autore, data, descrizione}\\
	\code{*/} \\

Ogni classe deve essere provvista di un'intestazione contenente:

	\code{/*} \\
	\code{Class: nome della classe} \\
	\code{Desc: descrizione della classe} \\
	\code{*/}\\

Ogni funzione e metodo devono essere provvisti di un'intestazione contenente:

	\code{/*} \\
	\code{Desc: descrizione della funzione/metodo} \\
	\code{Param: elenco dei parametri} \\
	\code{Return: valore ritornato} \\
	\code{*/}\\

	\item \textbf{Commenti}: i commenti devono essere esaustivi e non prolissi in modo da aiutare il lettore a comprendere al meglio ciò che si sta leggendo. I commenti devono essere scritti in inglese. Inoltre è consentito l'uso di particolari tipi di commenti che hanno l'obiettivo di favorire la stesura del codice come:
	\begin{itemize}
		\item TODO: per segnalare la presenza di funzionalità che devono ancora essere implementate;
		\item FIX: per segnalare la presenza di un errori che devono ancora essere corretti.
	\end{itemize}

	\item \textbf{Versionamento:} la versione del file, inserita all'interno dell'intestazione, segue la convenzione \textbf{X.Y}.
	\begin{itemize}
		\item{\textbf{X}: indica l'indice di versione principale. Incrementare il suo valore indica che sono state apportate modifiche significative e stabili al file, comportando di conseguenza l'azzeramento dell'indice Y;}
		\item{\textbf{Y}: indica l'indice di versione parziale. Incrementare il suo valore indica che sono state apportate modifiche minori, come l'aggiunta o la rimozione di un metodo.}
	\end{itemize}
	Entrambe gli indici partono da 0. La versione \emph{1.0} indica la prima versione stabile del file, la quale copre le funzionalità obbligatorie.
\end{itemize}

\paragraph{JavaScript}\Spazio
Le convenzioni stilistiche definite in \gl{JavaScript Style Guide and Coding Conventions}\footnote{\url{https://www.w3schools.com/js/js_conventions.asp}} verranno seguite dai programmatori per lo sviluppo dell'intero progetto.

\begin{itemize}
	\item{\textbf{Indentazione}}: ogni livello di indentazione prevede l'uso di due spazi;
	\begin{lstlisting}
		function toString() {
		..let example;  // CORRECT
		}
		
		function toString() {
		....let example;  // INCORRECT
		}
	\end{lstlisting}
	 
	\item{\textbf{Spazi}}
		\begin{itemize}
			\item{Viene posto uno spazio tra gli operatori ( = + - * / < >) e dopo le virgole;}
			\begin{lstlisting}
			// CORRECT
			var example = "7DOS";  
		
			//INCORRECT		
			var example="7DOS";  
			
			// CORRECT
			var example = ["one", "two", "three"];  
			
			// INCORRECT
			var example = ["one","two","three"];  
			\end{lstlisting} 
			\item{Non vengono posti spazi prima della lista degli argomenti nelle chiamate di funzioni e nelle dichiarazioni.}
			\begin{lstlisting}
			// CORRECT
			function someOperation(int value) {  
			..var result;
			}
			
			// INCORRECT
			function someOperation (int value) {  
			..var result;
			}
			\end{lstlisting}
		\end{itemize} 
	
	\item{\textbf{Dichiarazioni di variabili}: ogni dichiarazione di variabile prevede l'utilizzo di \emph{var} o \emph{let} e termina con un punto e virgola;}
	\begin{lstlisting}
	// CORRECT
	var example = "7DOS";  
	
	//INCORRECT
	var example= "7DOS"  
	
	// CORRECT
	let example = ["one", "two", "three"];  
	
	// INCORRECT
	let example = ["one","two","three"]  
	\end{lstlisting}
	
	\item{\textbf{Dichiarazione di funzioni}}
		\begin{itemize}
			\item{La parentesi graffa di apertura viene posta nella stessa riga della dichiarazione della funzione, utilizzando uno spazio prima;}
			\begin{lstlisting}
			// CORRECT
			function toString() {  
			..var example;
			}
			
			// INCORRECT
			function toString(){    
			..var example;
			}
			\end{lstlisting}
			\item{La parentesi graffa di chiusura viene posta in una nuova riga senza utilizzare spazi.}
			\begin{lstlisting}
			// CORRECT
			function toString() {  
			..var example;
			}
			
			// INCORRECT
			function toString() {    
			..var example;}
			\end{lstlisting}
		\end{itemize}
	
	\item{\textbf{Cicli}: ogni parametro è separato dal successivo con uno spazio, così come le parentesi tonde. Valgono le stesse regole per le parentesi graffe viste nella dichiarazione di funzioni;
	\begin{lstlisting}
	// CORRECT
	while (i < 10) {  
	
	}
	
	//INCORRECT
	while(i<10)  
	{  
	
	}
	
	// CORRECT
	for(i = 0; i < 10; i++) {  
		
	}
	
	// INCORRECT
	for(i=0;i<10;i++)  
	{  
	
	}
	\end{lstlisting}	
	}

	\item{\textbf{Controlli condizionali}: valgono le stesse regole per le parentesi graffe viste nella dichiarazione di funzioni. Ogni \emph{else} successivo ad un \emph{if} deve posizionarsi nella stessa riga della parentesi graffa di chiusura dell'\emph{if};}
	\begin{lstlisting}
	// CORRECT
	if (i < 10) {  
	
	} else {
	
	}
	
	// INCORRECT
	if (i < 10) {    
	
	} 
	else {
	
	}
	\end{lstlisting}	
	
	\item{\textbf{Lunghezza di una linea}: ogni linea di codice non deve contenere più di 80 caratteri. Se necessario, spezzare la linea dopo punti specifici, come un operatore o una virgola;}
	
	\item{\textbf{Lunghezza metodi e funzioni}: il corpo dei metodi e delle funzioni non deve superare le 40 righe di lunghezza e tre gradi indentazione. In questo modo si evita la creazione di strutture troppo complesse, difficili da testare e mantenere. Nel caso un metodo o una funzione dovesse infrangere questi limiti, è opportuno riformattare il corpo utilizzando funzioni ausiliarie. Se ciò non è possibile, il Programmatore, con l'aiuto degli altri componenti, cercherà di circoscrivere la complessità del metodo/funzione per evitare che si discosti troppo dai limiti imposti.}
	
	
\end{itemize}


\paragraph{TypeScript}\Spazio
Le convenzioni stilistiche definite in \gl{Grafana Plugin Code Styleguide}\footnote{\url{http://docs.grafana.org/plugins/developing/code-styleguide}} e, più in particolare per il linguaggio Typescript, in \gl{Angular TypeScript Styleguide}\footnote{\url{https://angular.io/guide/styleguide}} verranno seguite dai programmatori per lo sviluppo dell'intero progetto.

\begin{itemize}
	\item{\textbf{Import}}
		\begin{itemize}
			\item{Viene lasciata una linea vuota tra i vari \emph{import} di terze parti;}
				\begin{lstlisting}
				// CORRECT
				import { Example } from "../code";  
				
				import { Library1, Library2, Library3 } from "../code";
				
				// INCORRECT
				import{ Component, NgModule, OnInit } from "../code";  
				import{ Component, NgModule, OnInit } from "../code";
				\end{lstlisting}
			
			\item{I moduli presenti nello stesso \emph{import} devono essere listati in
			ordine alfabetico e staccati con uno spazio sia dalle parentesi graffe e che l'uno dall'altro;}
				 \begin{lstlisting}
				 // CORRECT
				 import { Component, NgModule, OnInit } from "../code";  
				 
				 //INCORRECT
				 import{Component,NgModule,OnInit} from "../code";  
				 \end{lstlisting}
			\item{Viene posto uno spazio tra le parentesi graffe che contengono i moduli e la dichiarazione \emph{import}.}
				\begin{lstlisting}
				// CORRECT
				import { Component, NgModule, OnInit } from "../code";  
				
				//INCORRECT
				import{ Component, NgModule, OnInit } from "../code";  
				\end{lstlisting}
		\end{itemize} 
	
	\item{\textbf{Export}} 
		\begin{itemize}
		\item{La parentesi graffa di apertura viene posta nella stessa riga della dichiarazione della funzione, utilizzando uno spazio prima;}
		\begin{lstlisting}
		//  CORRECT
		export class JsImport {  
		
		}
		
		//  INCORRECT
		export class JsImport 
		{  
		
		}
		\end{lstlisting} 
		
		\item{La parentesi graffa di chiusura viene posta in una nuova riga senza utilizzare spazi;}
		\begin{lstlisting}
		//  CORRECT
		export class JsImport {  
		  textJson: string;
		  time: string;
		}
		
		//  INCORRECT
		export class JsImport {  
		  textJson: string;
		  time: string;}
		\end{lstlisting}
		\end{itemize}	
\end{itemize}

\paragraph{HTML}\Spazio
Le convenzioni stilistiche definite in \gl{HTML5 Style Guide and Coding Conventions}\footnote{\url{https://www.w3schools.com/html/html5_syntax.asp}} verranno seguite dai programmatori per lo sviluppo dell'intero progetto.

\begin{itemize}
	\item{\textbf{Indentazione}: ogni livello di indentazione prevede l'uso di due spazi;}
	\begin{lstlisting}
	// CORRECT
	<body>
	..<h1>Heading</ h1>
	</ body> 
	
	// INCORRECT
	<body>
	....<h1>Heading</ h1>
	</ body> 
	\end{lstlisting}
	\item{\textbf{Doctype}: la prima riga di ogni documento HTML deve presentare la dichiarazione del tipo di documento;}
	 \begin{lstlisting}
	 <!doctype html> 
	 \end{lstlisting}
	 \item{\textbf{Elementi}}
	 \begin{itemize}
	 	\item{\textbf{Nomi}: ogni nome deve essere scritto in minuscolo;}
	 	\begin{lstlisting}
	 	// CORRECT
	 	<section></ section> 
	 	
	 	// INCORRECT
	 	<SECTION></ SECTION> 
	 	\end{lstlisting}
	 	\item{\textbf{Utilizzo dei tag}: ogni tag deve sempre essere chiuso. Per compatibilità con i vecchi browser, i tag non vuoti, anche se privi di contenuto, vanno nella forma <p></p>, mentre quelli vuoti vanno nella forma <br/>. 	
	 	}
 		\begin{lstlisting}
 		// CORRECT
 		<p></ p>
 		
 		// INCORRECT
 		<p />  
 		
 		// CORRECT
 		<br />
 		
 		// INCORRECT
 		<br></ br>   
 		\end{lstlisting} 
	 \end{itemize}
 	\item{\textbf{Spazi}: '=' tra l'attributo e il suo valore deve essere racchiuso tra spazi;}
 	\begin{lstlisting}
 	// CORRECT
 	<p class = "...">
 
 	</ p>
 	
 	// INCORRECT
 	<p class="...">  
 	  
 	</ p>
 	\end{lstlisting} 
 	\item{\textbf{Lunghezza di una linea}: ogni linea di codice non deve contenere più di 80 caratteri;
 	}
 	\item{\textbf{Tag <html>, <head>, <body>}: i tag <html>, <head>, <body> non devono essere mai omessi.}
\end{itemize}

\paragraph{CSS}\Spazio
Le convenzioni stilistiche definite in \gl{Airbnb CSS / Sass Styleguide}\footnote{\url{https://github.com/airbnb/css}} verranno seguite dai programmatori per lo sviluppo dell'intero progetto.

\begin{itemize}
	\item{\textbf{Formattazione}}
	\begin{itemize}
		\item{Le proprietà di stile relative ad un selettore devono essere indentate con due spazi;}
		\begin{lstlisting}
			// CORRECT
			.someselector {  
			..color: "...";
			..text-aling: "...";
			}
			
			// INCORRECT
			.someselector {  
			....color: "...";
			....text-aling: "...";
			}	
		\end{lstlisting}
		
		\item{In caso di selettori multipli per una o più regole, inserire ogni selettore in una linea singola;}
		\begin{lstlisting}
		// CORRECT
		.selectorOne,
		.selectorTwo,
		.selectorThree {  
		..color: "...";
		..text-aling: "...";
		}
		
		// INCORRECT
		.selectorOne, .selectorTwo, .selectorThree {  
		....color: "...";
		....text-aling: "...";
		}	
		\end{lstlisting}
	\end{itemize} 
	\item{\textbf{Spazi}}
	\begin{itemize}
		\item{Deve essere posto uno spazio tra un selettore e la parentesi graffa di apertura di una \gl{rule declaration};}
		\begin{lstlisting}
		.someselector {  // CORRECT
		
		}
		
		.someselector  // INCORRECT
		{  
		
		}
		\end{lstlisting}
		\item{Nella dichiarazione di una proprietà deve essere posto uno spazio dopo ':' ma non prima;}
		\begin{lstlisting}
		.someselector {  // CORRECT
		..property: "...";
		}
		
		.someselector  // INCORRECT
		{  
		..property : "...";
		}
		\end{lstlisting}
	\end{itemize}
	\item{\textbf{Rule declaration}}
	\begin{itemize}
		\item{La parentesi graffa di chiusura deve essere posta in una nuova linea, senza l'uso di spazi;}
		\begin{lstlisting}
		.someselector {  // CORRECT
		..property: "...";
		}
		
		.someselector  // INCORRECT
		{  
		..property : "...";}
		\end{lstlisting}
		
		\item{In presenza di più rule declaration, deve essere posta una linea vuota tra esse.}
		\begin{lstlisting}
		// CORRECT
		.selector1 {  
		..property: "...";
		}
		
		.selector2 {    
		..property : "...";
		}
		
		// INCORRECT
		.selector1 {  
		..property: "...";
		}
		.selector2 {    
		..property : "...";
		}
		\end{lstlisting}
		\item{Tutte le proprietà relative ad un selettore devono essere dichiarate in ordine alfabetico.}
		\begin{lstlisting}
		// CORRECT
		.someSelector {  
		..background: "...";
		..border: "...";
		..font-size: "...";
		..text-align: "...";
		}
		
		// INCORRECT
		.someSelector1 {  
		..border: "...";
		..text-align: "...";
		..background: "...";
		..font-size: "...";
		}
		\end{lstlisting}
	\end{itemize} 	
\end{itemize}

\pagebreak
