\newsection{Processi organizzativi}
\subsection{Gestione del progetto}
I punti principali dell'attività di gestione di progetto sono:
\begin{itemize}
\item L'istanziazione dei processi di progetto;
\item La pianificazione e la gestione dei compiti e delle attività che compongono i processi.
\newline
Obbiettivi di quest'attività sono:
\begin{itemize}
\item Permettere l'analisi dei rischi;
\item Sviluppare una strategia di lavoro che faccia uso di \gl{best practices};
\item Permettere una stima dei costi delle attività di progetto.
\end{itemize}
\item La verifica delle attività e la loro eventuale modifica nell'ottica del miglioramento.
\newline
Per garantire che la verifica sia efficace deve:
\begin{itemize}
\item Essere supportata da strumenti informatici che riducano il carico di verifica sulla persona;
\item Far uso di metriche numeriche ben definite.
\end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Ruoli di progetto}
Segue la lista dei ruoli di progetto che ogni membro dovrà ricoprire a rotazione.
Le rotazioni andranno effettuate quando arrecheranno meno disagi alle attività di progetto e i ruoli saranno stabiliti casualmente con eventuali aggiustamenti per garantire che ogni membro possa assumere almeno una volta ogni ruolo.

\paragraph{Analista} \Spazio
L'\emph{Analista} si occupa di determinare e descrivere in maniera formale i requisiti del prodotto, siano essi impliciti o espliciti. Deve:
\begin{itemize}
\item Comunicare con il committente per determinare i requisiti del prodotto e i requisiti di dominio;
\item Produrre uno Studio di Fattibilità;
\item Produrre l'Analisi dei Requisiti.
\end{itemize}

\paragraph{Progettista} \Spazio
Il \emph{Progettista} fa uso dell'Analisi dei Requisiti per produrre un architettura che rispetti i requisiti definiti dall'analista. Deve:
\begin{itemize}
\item Produrre un'architettura che faccia uso di best practices e che agevoli \gl{manutenzione} e verifica;
\item Assicurarsi che l'architettura rispetti i requisiti definiti dall'analista;
\item Redigere la documentazione relativa all'architettura del prodotto e un manuale destinato al programmatore per l'implementazione dell'architettura progettata.
\end{itemize}

\paragraph{Programmatore} \Spazio
Il \emph{Programmatore} ha come compito quello di implementare l'architettura progettata dal progettista. Deve:
\begin{itemize}
\item Scrivere codice che sia documentato e che rispetti le direttive del progettista;
\item Codificare i moduli necessari al testing del codice;
\item Produrre il manuale utente.
\end{itemize}

\paragraph{Verificatore} \Spazio
Il \emph{Verificatore} si occupa delle attività di verifica. Deve:
\begin{itemize}
\item Verificare la qualità dei prodotti delle varie attività;
\item Verificare che le attività siano svolte rispettando le norme di progetto stabilite;
\item Redigere il Piano di Qualifica.
\end{itemize}

\paragraph{Amministratore} \Spazio
L'\emph{Amministratore} gestisce l'ambiente di lavoro del team. Deve:
\begin{itemize}
\item Determinare quali strumenti verranno usati dal team (sistema di versioning, \gl{sistema di ticketing}, strumenti per la comunicazione, etc.);
\item Garantisce l'operatività dei sistemi informatici a supporto delle attività di progetto.
\end{itemize}

\paragraph{Responsabile} \Spazio
Il \emph{Responsabile} rappresenta il team nelle interazioni con il committente, si occupa di coordinamento interno, si assume la responsabilità delle scelte prese ed approva i prodotti dei processi. Deve:
\begin{itemize}
\item Gestire i processi di comunicazione interna ed esterna (incontri, comunicazioni con il committente, riunioni del team);
\item Approvare i prodotti risultanti dei processi (documenti, altro);
\item Coordinare il gruppo assegnando attività ai vari membri e scadenze e gestendo i rischi.
\end{itemize}

\subsubsection{Sistema di ticketing}
\paragraph{Piattaforma} \Spazio
Per la gestione del sistema di ticketing viene utilizzato nTask. La piattaforma permette
di creare \gl{task} e di assegnarli ai membri del gruppo. Ogni task è caratterizzato da
descrizione, data di inizio e data di fine. nTask permette inoltre di avere diverse visualizzazioni dei task assegnati: lista testuale, griglia, calendario.

\paragraph{Gestione dei task} \Spazio
Vengono distinti 2 tipi di task:
\begin{itemize}
\item Pro-attiviti: creati e assegnati dal \emph{Responsabile di progetto}, organizzano lo svolgimento delle attività e la verifica;
\item Reattivi: creati e assegnati dai \emph{Verificatori}, organizzano la correzione o il \gl{miglioramento} dei prodotti delle attività.
\end{itemize}
Qualora l'assegnatario di un task dovesse realizzare tale task non è completabile entro la data di fine, o se ci dovessero essere altri problemi con il task, avrà la responsabilità di segnalare il problema al \emph{Responsabile di progetto} che sarà tenuto a ripianificare la risoluzione del task.

\paragraph{Norme sui task} \Spazio
Il nome del task deve essere nella forma [attività] nome. Il nome deve essere descrittivo del task stesso. Ogni task dovrà avere almeno un assegnatario.

\subsection{Gestione delle comunicazioni}
\subsubsection{Comunicazioni interne al gruppo}
Le comunicazioni interne al gruppo sono gestite principalmente tramite due servizi di messaggistica telegram e discord.
\paragraph{Norme relative a Discord}\Spazio
 Discord viene utilizzato dal team principalmente per effettuare comunicazioni di urgenza limitata o che coinvolgono solamente un piccola parte del team e non la sua interezza. Esso inoltre viene utilizzato spesso per effettuare riunioni a distanza tramite i suoi canali vocali. 
 È possibile organizzare le conversazioni creando vari canali vocali e testuali associati ad uno scopo o ad alcuni ruoli del progetto, e ragruppandoli in sezioni. Di seguito verrà riportata una breve descrizione dei canali attualmente presenti, tuttavia è importante sottolineare che molti canali potrebbero essere aggiunti o rimossi nel tempo e che quindi questa lista potrebbe cambiare in futuro.\newline
 \begin{itemize}
	\item{\textbf{Text channels}: Sezione che contiene tutti i canali testuali principali del server. Di seguito verranno riportati tutti i canali contenuti in questa sezione:
		\begin{itemize}
			\item{\textbf{genearal}: canale testuale generale in cui effettuare comunicazioni poco urgenti destinate a tutti i membri del team;}
			\item{\textbf{deadlines}: canale testuale in cui vengono scritte tutte le deadline imminenti in modo da ricordarle a tutti i membri del team.}
		\end{itemize}
	}
	\item{\textbf{Voice channels}:Sezione che contiene tutti i canali vocali principali del server. Di seguito verranno riportati tutti i canali contenuti in questa sezione:
		\begin{itemize}
			\item{\textbf{General}: canale vocale generale utilizzato principalmente per effettuare riunioni che coinvolgono tutti i membri del team;}
			\item{\textbf{Redazione}: canale vocale utilizzato principalmente per effettuare riunioni tra i redattori del team;}
			\item{\textbf{Verifica}: canale vocale utilizzato principalmente per effettuare riunioni tra i verificatori del team.}
		\end{itemize}
	}
	\item{\textbf{Notification center}:Sezione che contiene tutti i canali testuali collegati ad un \gl{Webhooks} per ricevere notifiche a particolari piattaforme esterne.
		\begin{itemize}
			\item{\textbf{github-notifications}: Canale testuale in cui verranno scritte da un bot tutte le notifiche provenienti da github;}
			\item{\textbf{gmail-notifications}: Canale testuale in cui verranno scritte tutte le notifiche relative all'invio ed arrivo di mail sulla mail del gruppo.}			
		\end{itemize}
	}
	\item{\textbf{Documenti}: Sezione in cui è presente un canale testuale per ogni documento redatto dal team in modo tale da permettere un efficacie comunicazione tra i redattori di quel specifico documento senza coinvolgere gli altri membri del team. Data la precedente descrizione ritengo non necessario una spiegazione più approffondita dei singoli canali contenuti in questa sezione.}
 \end{itemize}
\paragraph{Norme relative a Telegram}\Spazio
 Telegram viene utilizzato principalmente per effettuare comunicazioni urgenti ed organizzare riunioni che coinvolgono tutti i membri del team e necessitano di essere effettuate in tempi molto brevi. Di conseguenza è sconsigliato utilizzare questo servizio per effettuare comunicazioni che non appartengono a nessuna delle categorie precedentemente citate.

\subsubsection{Comunicazioni esterne}
Le comunicazioni esterne sono compito del \emph{Responsabile di progetto}, che utilizzerà l'indirizzo e-mail del gruppo \href{mailto:7dos.swe@gmail.com}{7dos.swe@gmail.com} facendo così apparire una notifica nel server Discord del team una volta inviata la mail.
\subsubsection{Strumenti di supporto}
\paragraph{Discord}\Spazio
Discord, è un software di messaggistica istantanea e di VoIP che si è scelto di utilizzare per le comunicazioni interne al gruppo, come spiegato al punto 4.2.1. Permette la creazione gratuita di un server nel quale comunicare con gli altri membri mediante canali testuali e vocali. Permette inoltre la creazione di un numero illimitato di Webhooks, utili per integrare molti altri strumenti.
Il maggior vantaggio rispetto a Slack sta nell'essere un software con tutte le funzionalità di base disponibili gratuitamente, rendendo molto vantaggioso avere la possibilità di trovarsi a discutere con tutti gli altri membri del gruppo, cosa non possibile nella versione gratuita di Slack che offre solo chiamate 1-1.
\paragraph{Telegram}\Spazio
Servizio di messaggistica istantanea basato su cloud, il quale permette di stabilire conversazioni testuali tra due o più utenti.
\subsection{Gestione degli incontri}
\subsubsection{Incontri interni}
Il \emph{Responsabile di progetto} ha il compito di decidere il giorno e la data di un incontro, discutendone con gli altri membri del team. Per comodità, è stato scelto il martedì come giorno di riferimento da proporre inizialmente ai membri del team.
\newline
Una volta raggiunto un accordo su un giorno con un numero consistente di partecipanti (almeno 3), tutti i membri che hanno accettato dovranno presentarsi in orario nel luogo prestabilito per la riunione, comunicando eventuali ritardi o impegni insormontabili.
Ad ogni incontro, tutti devono partecipare attivamente alla discussione offrendo la loro opinione sui punti da decidere e discutere, mentre un membro del team scelto dal \emph{Responsabile} prenderà appunti sui contenuti da inserire appena possibile in un verbale.
\newline
Se non è possibile trovare un giorno in cui effettuare una riunione in un luogo fisico, si tenterà di scegliere un giorno in cui trovarsi a discutere su Discord.

\subsubsection{Incontri esterni}
Gli incontri esterni saranno anch'essi organizzati dal \emph{Responsabile di progetto}, che si metterà in contatto con il committente o il proponente tramite email come descritto al punto 4.1.2 per accordarsi con essi sulla data, l'ora e il luogo dell'incontro. Una volta che questi ultimi saranno stati decisi e confermati da entrambe le parti, il \emph{Responsabile} avviserà i membri utilizzando Discord.
In caso di impossibilità da una delle due parti ad organizzare un incontro fisico, si considererà l'opzione di un incontro utilizzando un servizio VoIP come Skype, Hangout o simili.

\subsection{Norme di versionamento}
Il servizio di hosting scelto per la repository è GitHub. La repository è
privata e sarà resa pubblica a fine progetto. Seguono le norme che ne riguardano gli aspetti
principali.
\subsubsection{Norme sui file}
I file devono rispettare le norme di nomenclatura già specificate in 3.1.6 Nomenclatura dei documenti.
Tramite il file .gitignore vengono esclusi i file intermedi di compilazione dei file latex.
Gli unici file ammessi nella repository sono .tex .jpg .png .pdf.

\subsubsection{Norme sui commit}
Ogni modifica sostanziale effettuata ai file dev'essere seguita da un commit. Il commento associato ad ogni commit deve essere nella forma: [nome file] descrizione.
La descrizione deve essere concisa e quanto più esaustiva possibile. Ad ogni commit deve corrispondere un aggiornamento del diario delle modifiche.

\subsubsection{Norme su branching e merging}
Le norme usate per branching e merging si rifanno al Git Feauture Branch Workflow:
master è il branch in cui risiederà documentazione e codice verificati e approvati.
Le modifiche o le nuove feature vanno implementate su un feature branch che saranno verificati
prima di effettuare una pull request verso master.
La pull request permette di non modificare master fintanto che non viene verificato il branch.
Ogni nuovo feature branch deve:
\begin{itemize}
\item essere creato a partire da master;
\item avere un nome che permetta di capire a quale feature è associato.
\end{itemize}
Queste norme saranno rivisitate all'inizio del processo di sviluppo per accertarsi che il feature branch workflow sia il più opportuno da usare. Una possibile alternativa con cui verrà confrontato è GitFlow.

\subsubsection{Strumenti di supporto}
\paragraph{Github}\Spazio
Github è il servizio di hosting scelto per la repository. Funziona utilizzando git, un software di \gl{versionamento} descritto nella sezione immediatamente successiva. Oltre all'hosting del codice sorgente, offre altre caratteristiche utili, tra le quali:
\begin{itemize}
\item Un \gl{Issue tracking System}, con etichette e \gl{milestone};
\item Una lista dei commit passati e delle relative modifiche ai file semplice da consultare;
\item Account Educational gratuito per gli studenti, il quale permette la creazione di repository private, normalmente creabili solo con un account a pagamento.
\end{itemize}

\paragraph{Git}\Spazio
Git è un software open-source di controllo \gl{versione} distribuito.
Viene usato con Github, in quanto è un servizio già conosciuto dai membri del team e molto comodo da utilizzare.

\paragraph{Client Git}\Spazio
A seconda delle preferenze, ogni membro del team deciderà se usare come client GitKraken o GitHub Desktop. Entrambi sono client desktop che facilitano l'utilizzo di git, rendendo molto più semplice inviare le modifiche locali al repository remoto, o viceversa.
\subsection{Formazione}
La formazione ai fini del progetto è responsabilità di ogni singolo membro del gruppo. Qualora ai fini del progetto un membro del gruppo dovesse formarsi autonomamente su un argomento sconosciuto agli altri, sarà sua responsabilità informare il gruppo e se ritenuto opportuno formarlo secondo una delle seguenti modalità:
\begin{itemize}
\item Redigere un documento a scopo introduttivo che illustri le tematiche principali ed
elenchi le risorse usate per la formazione. Tale modalità è da preferirsi alla successiva che verrà adottata se le circostanze dovessero ostacolare la redazione del documento;
\item Formare il gruppo tramite un incontro a scopo formativo.
\end{itemize}
\pagebreak
