\input{Stile/Stile.tex}
\input{Stile/FunzioniComandi.tex}
\input{Res/Comandi}


\begin{document}
\copertina
\input{Res/Diario}

\tableofcontents

\newpage
	% A	----------------------------------------------------------------------------------------------
	\section{A}
	% Attività ------------------------------------------------------
	\subsection{Attività}
	\label{sec:attivita}
	L'attività è una componente essenziale di un \underline{\hyperref[sec:progetto]{progetto}}. Un'attività prevede dell'intenzionalità: le specifiche dell'attività sono determinate da chi la svolge. 	
	
	% Analisi dei requisiti ------------------------------------------------------
	\subsection{Analisi dinamica}
	\label{sec:analisidinamica}
	Tecnica di analisi di un prodotto software in cui il software viene eseguito in un ambiente reale o virtuale; coincide con i test: 
	\begin{itemize}  
		\item Di unità: verificano il corretto funzionamento dell'unità.
		\item Di integrazione: verifica la corretta interazione tra più unità che interagiscono dando luogo ad un \emph{build}.
		\item Di sistema: verificano la corretta interazione tra più \emph{build} che compongono un sistema complesso.
	\end{itemize}	
	Il collaudo, test finale eseguito con il committente, è solo un attività formale se i test precedenti sono stati eseguiti rigorosamente. I test devono essere ripetibili e deterministici, perciò vanno documentati: le condizioni iniziali di esecuzione, l'esecuzione, il risultato atteso ed il risultato ottenuto. I test inoltre devono essere automatizzati per ridurre al minimo la possibilità di errore umano.
	
	\subsection{Analisi dei requisiti}
	\label{sec:analisirequisiti}
	L'obiettivo dell'analisi dei requisiti è quello di individuare e definire i \underline{\hyperref[sec:reqisito]{requisiti}} di progetto. Il risultato di tale processo è un documento contrattuale che andrà fornito all'azienda appaltatrice nell'ambito di una gara d'appalto. Sulla base di questo documento l'azienda deciderà a chi affidare l'appalto.
	
	\subsection{Analisi statica}
	\label{sec:analisistatica}
	Tecnica di analisi di un prodotto software in cui questo non viene eseguito, bensì ne viene esaminato il codice.
	\emph{Walkthrough} e \emph{Inspection} sono le due tecniche di analisi statica prevalenti: \emph{Walkthrough} prevede un'analisi a tappeto del codice sorgente alla ricerca di possibili criticità, mentre \emph{Inspection} somiglia di più all'analisi a campione e prevede l'analisi specifica di parti considerate di importanza critica.
	\newpage
	% B	----------------------------------------------------------------------------------------------
	\section{B}
	% Baseline ------------------------------------------------------
	\subsection{Baseline}
	\label{sec:baseline}
	La \emph{baseline} è in generale un punto di partenza, il piano di progetto originale. Essa ha diverse declinazioni che indirizzano un obiettivo strategico e il cui scopo è aiutare a misurare l'avanzamento del processo nella direzione degli obiettivi prefissati. Questi vengono concordati con il committente, in modo di dimostrare l'avanzamento del progetto. La  \emph{baseline} è suddivisa in parti, definite nel modo migliore per aiutare a raggiungere gli obiettivi. Ogni parte evolve nel tempo ed ha quindi un numero di versioni, a cura dell'\emph{owner} (responsabile) della parte. Il mantenimento della  \emph{baseline} avviene tramite la \underline{\hyperref[sec:controlloconfigurazione]{gestione della configurazione}}. 
	
	% Best Practice -------------------------------------------------
	\subsection{Best Practice}
	\label{sec:bestpractice}
	Una \emph{best practice} è il modo migliore di approcciare un problema. Le \emph{best practice} prevedono l'applicazione di principi noti ed autorevoli. In ingegneria è richiesto conoscere ed usare le \emph{best practice} esistenti, non crearne di nuove.

	% Brainstorming -------------------------------------------------
	\subsection{Brainstorming}
	\label{sec:brainstorming}
	Discussioni collaborative e creative, in cui viene data voce ad ogni persona a turno. Hanno l'intento di far emergere più spunti e concetti possibili, per poi operare una selezione di quelli più interessanti. \newpage
	


	% C	----------------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section{C}

	% Capitolato d'appalto ------------------------------------------
	\subsection{Capitolato d'appalto}
	\label{sec:capitolato}
	Documento, prodotto da un azienda, che descrive un prodotto o sistema che questa desidera sia realizzato. Il capitolato è una chiamata ai fornitori, una notifica di bisogno che andrà esaminata per verificare se è il caso di partecipare al bando d'appalto per la realizzazione del prodotto richiesto. Costituisce la prima fonte di informazioni da analizzare per l'analisi dei requisiti. Il dominio dell'azienda appaltatrice influenzerà le informazioni contenute nel capitolato che quindi dovrà essere attentamente analizzato tenendo conto del contesto professionale da cui arriva; sarà necessario un dialogo con l'azienda appaltatrice per la corretta comprensione del capitolato. 
	
	% Ciclo di vita del software ------------------------------------
	\subsection{Ciclo di vita del software}
	\label{sec:ciclodivita}
	In ingegneria del software, modo in cui l'attività di realizzazione di un prodotto software viene scomposta in sotto-attività coordinate tra loro, e il cui risultato é il prodotto software e tutta la documentazione necessaria. Il ciclo di vita del software varia a seconda della metodologia di sviluppo adottata.

	% CoCoMo -------------------------------------------------------
	\subsection{CoCoMo}
	\label{sec:cocomo}
	Modello algoritmico per la stima di costi e risorse. Esso stima le risorse necessarie e le esprime in mesi/persona (MP). Ha come input:
	\begin{itemize}  
	\item La complessità del progetto;
	\item Le dimensioni del SW da sviluppare;
	\item Il peso della complessità sullo sviluppo;
	\item Un coefficiente moltiplicativo (parte da 1);
	\item Un fattore di espansione del tempo (parte da 2.5);
	\item Un coefficiente di complessità.
	\end{itemize}		

	% Code-'n-Fix -------------------------------------------------------
	\subsection{Code-'n-Fix}
	\label{sec:codenfix}
	Vecchia pratica nell'ambito di produzione del software, autodescrittiva: l'intera attività di produzione consisteva nel codificare e riparare software.
	
	% Compiti -------------------------------------------------------
	\subsection{Compito}
	\label{sec:compiti}
	Un compito è una componente essenziale di un \underline{\hyperref[sec:progetto]{progetto}}. I compiti vengono assegnati e non lasciano spazio alla decisione di chi li riceve.
	
	% Configurazione ------------------------------------------------
	\subsection{Configurazione}
	\label{sec:configurazione}
	Insieme di regole che determina come assemblare le sezioni di un software, quali \underline{\hyperref[sec:versione]{versioni}} usare per ogni sezione, come le sezioni interagiscono, quali sezioni con quali versioni producono una \underline{\hyperref[sec:baseline]{baseline}} , etc. etc..
	
	% Controllo di configurazione ----------------------------------
	\subsection{Controllo di configurazione}
	\label{sec:controlloconfigurazione}
	Gestione e controllo della \underline{\hyperref[sec:configurazione]{configurazione}} che permette di assemblare le varie componenti di un software.\newpage

	% D	----------------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section{D}

	% Disciplinato -------------------------------------------------	
	\subsection{Disciplinato}
	\label{sec:disciplinato}
	Soggetto ad un insieme di regole pensate per garantire la massima \underline{\hyperref[sec:efficienza]{efficienza}} ed \underline{\hyperref[sec:efficacia]{efficacia}}.\newpage

	% E	----------------------------------------------------------------------------------------------
	
	\section{E}
	% Economicità --------------------------------------------------
	\subsection{Economicità}
	\label{sec:economicita}
	\underline{\hyperref[sec:efficacia]{Efficacia}} raggiungibile con \underline{\hyperref[sec:efficienza]{efficienza}}. Garantita dall'uso di standard.
	
	% Efficacia ---------------------------------------------------
	\subsection{Efficacia}
	\label{sec:efficacia}
	L'abilità di un entità di portare a il compito assegnatole.
	
	% Efficienza ---------------------------------------------------
	\subsection{Efficienza}
	\label{sec:efficienza}
	Data la misura del consumo di risorse che avviene nel compimento di un obiettivo, minore il consumo di risorse, maggiore l'efficienza.\newpage

	% I	----------------------------------------------------------------------------------------------
	\section{I}

	% Incremento ---------------------------------------------------
	\subsection{Incremento}
	\label{sec:incremento}
	Procedura che prevede avanzamento per aggiunta ad un impianto base.

	%ISO 12207 -----------------------------------------------------
	\subsection{IEE 830-1998}
	\label{sec:iee830}
	Best practice raccomandate per la specifica dei \underline{\hyperref[sec:requisito]{requisiti}} di prodotti software. 
	\linebreak

	%ISO 12207 -----------------------------------------------------
	\subsection{ISO/IEC 12207}
	\label{sec:iso12207}
	Standard riferiti ai processi di \underline{\hyperref[sec:ciclodivita]{ciclo di vita}}, raggruppati in 3 categorie: Primari, di supporto, organizzativi.
	\linebreak

	%ISO 42010:2011 -----------------------------------------------------
	\subsection{ISO/IEC/IEEE 42010:2011}
	\label{sec:iso12207}
	Standard di \underline{\hyperref[sec:bestpractice]{best practice}} concernenti la progettazione software e la definizione dell'architettura del software. Punti essenziali sono:
	\begin{itemize}  
	\item La decomposizione del sistema in componenti (utile ad aumentare il parallelismo);
	\item Definizione delle interfacce dei componenti;
	\item Definizione dell'organizzazione delle interfacce che permettono l'interazione dei componenti;
	\item Paradigmi vari per la composizione dei componenti.
	\end{itemize}		

	%ISO 90003:2004 -----------------------------------------------------
	\subsection{ISO 90003:2004}
	\label{sec:iso90003}
	Standard di \underline{\hyperref[sec:bestpractice]{best practice}} per la valutazione della qualità di processi dei fornitori. I principi fondamentali sono:
	\begin{itemize}  
	\item L'orientamento al cliente;
	\item L'obiettivo di leadership sul mercato;
	\item Il coinvolgimento del personale;
	\item L'approccio per processi;
	\item L'obiettivo del miglioramento continuo;
	\item La presa di decisioni basate su evidenze;
	\item La gestione delle relazioni.
	\end{itemize}	
	A garantire l'adesione a questi principi dev'essere la documentazione verticale (specifica di progetto) ed orizzontale (specifica dell'azienda).	
	
	% Iterazione ---------------------------------------------------
	\subsection{Iterazione}
	\label{sec:iterazione}
	Procedura che prevede avanzamento per raffinamento e rivisitazioni.\newpage

	% M	----------------------------------------------------------------------------------------------
	% Manutenzione ------------------------------------------------	
	\subsection{Manuale della qualità}
	\label{sec:manualequalita}
	Documento che specifica le strategie che un organizzazione adotta per operare processi di qualità.
	
	
	\subsection{Manutenzione}
	\label{sec:manutenzione}
	Processo correttivo e di sviluppo che avviene dopo il rilascio della versione finale di un prodotto software. Se ne distinguono diversi tipi, come di seguito.
		
		% Correttiva ------------------------------------------------	
		\subsubsection{M. correttiva}
		Ha come scopo la correzione di errori, bug, inesattezze, inefficienze, etc..
		
		% Adattiva ------------------------------------------------
		\subsubsection{M. adattiva}
		Ha come scopo l'adattamento a diverse tecnologie, ambiti, contesti.
		
		% Evolutiva ------------------------------------------------
		\subsubsection{M. evolutiva}
		Ha come scopo l'adattamento a nuove tecnologie, ambiti, contesti, l'aggiunta di funzionalità, etc..

	% Modelli di ciclo di vita -------------------------------------
	\subsection{Miglioramento continuo}
	\label{sec:miglioramentocontinuo}
	Principio attorno al quale organizzare i processi per ottenere un miglioramento continuo, prevede 4 macro-fasi:
	\emph{Plan (keep track of what you're going to do)}, \emph{Do (as planned)}, \emph{Check}, \emph{Act (keep what works, throw what doesn't)}.
		
	% Modelli di ciclo di vita -------------------------------------
	\subsection{Modello di ciclo di vita}
	\label{sec:modelliciclodivita}
	Il \underline{\hyperref[sec:ciclodivita]{ciclo di vita}} di un software non è univocamente determinato, ma ne vengono individuati diversi modelli possibili. La scelta del modello dipende da 3 macro-fattori: cosa vuole il committente, dipendenza da terze parti, livello di coinvolgimento del committente nell'accertamento dello stato di avanzamento.
	
		%Sequenziale ----------------------------------------
		\subsubsection{Sequenziale (A cascata)}
			Ha per principio cardine la ripetibilità dei processi.
			Il ciclo di vita sequenziale è lineare, le fasi si susseguono, e la direzione
			ammessa è una sola.
			Il modello fa forte uso di documentazione il che rende il sistema organizzato e tracciabile, prevede pre e post per ogni fase e associa ad ogni fase date di inizio e fine.  
ISO 12207 definisce cosi' le fasi del ciclo di vita sequenziale: analisi, progettazione (intesa come \textit{design}), realizzazione, manutenzione. 		
		
		%Incrementale ----------------------------------------
		\subsubsection{Incrementale}
			Prevede un approccio che fa uso di incrementi, ha come vantaggi:
			\begin{itemize}  
			\item Il valore aggiunto di ogni incremento 
			\item La riduzione del rischio di fallimento portata da ogni incremento
			\item L'uso di abilitatori che facilitano il lavoro 
			\end{itemize}			
			
		%Evolutivo ----------------------------------------
		\subsubsection{Evolutivo}
			Fa uso massiccio della fase di manutenzione viene fatta ad ogni versione rilevante del prodotto.
		
		%A componenti ----------------------------------------
		\subsubsection{A componenti}
			Si sviluppa sull'idea di riutilizzare componenti software. Prevede quindi tecniche di adattamento delle componenti e dei requisiti finalizzate al riuso del software.
		
		%Spirale ----------------------------------------
		\subsubsection{A spirale}	
				Modello di ciclo di vita utilizzato quando il progetto è innovativo e non esistono best practice applicabili per lo sviluppo del progetto.
		
		%Agili ----------------------------------------
		\subsubsection{Agili}
		Metodi che si rifanno a 4 principi fondamentali:
			\begin{itemize}  
			\item Focus sugli \emph{stakeholder} e le loro interazioni, piuttosto che su processi e strumenti;
			\item Focus sul software piuttosto che sulla documentazione;
			\item Rapporto collaborativo piuttosto che contrattuale con il cliente;
			\item Risposta veloce anche se non pianificata al cambiamento. 
			\end{itemize}				
		Tali metodi offrono degli svantaggi poiché la documentazione è cruciale nella fase di manutenzione del software e l'assenza di pianificazione in faccia ai cambiamenti comporta dei rischi.
		
			%Scrum ----------------------------------------
			\subsubsection{Scrum}
				Scrum ha come focus fondamentale le  \emph{user-stories}: una visione di ciò che vuole il cliente, da esse si ricava un \emph{product backlog}, insieme di attività/feature da svolgere/realizzare. L'attività di \emph{Sprint Backlog} é un passo iterativo che impone controlli frequenti (\emph{Daily Scrum}) sulla correttezza delle azioni intraprese, tramite \emph{Sprint Review} e \emph{Retrospective}.\newpage

	% P	----------------------------------------------------------------------------------------------
	% Pianificazione delle attività --------------------------------------------

	\subsection{Pianificazione delle attività}	
	\label{sec:pianificazioneattivita}
	Pianificare le attività è uno dei compiti del \underline{\hyperref[sec:projectmanager]{project manager}}.
	La pianificazione include l'allineamento delle attività su un asse temporale, l'assegnazione delle attività a delle persone. \\Il project manager si avvale di diversi strumenti per pianificare le attività:  	
	\begin{itemize}  
	\item Diagrammi di Gantt (Rappresentano durata prevista vs durata effettiva delle attività);
	\item Diagrammi PERT (\emph{Programme Evaluation and Review Technique}, tiene conto delle dipendenze tra attività e mostra lo \hyperref[sec:slack]{slack});
	\item WBS (\emph{Work Breakdown Structure}, divisione delle attività fino a raggiungere il compito minore assegnabile ad una persona. Diagramma che rappresenta l'assegnazione di tali attività alle persone nel tempo, rispettando e rappresentando dipendenze e vincoli temporali.).
	\end{itemize}	
	
	\subsection{Piano di progetto}	
	\label{sec:pianoprogetto}
	Include:
	\begin{itemize}  
	\item Introduzione (scopo, struttura);
	\item Organizzazione del progetto;
	\item Analisi dei rischi;
	\item Risorse disponibili (tempo, persone);
	\item Suddivisione del lavoro;
	\item Calendario delle attività;
	\item Meccanismi di controllo e rendicontazione.
	\end{itemize}	
		
	% Processo -----------------------------------------------------------------
	\subsection{Processo}	
	\label{sec:processi}
	Insieme di attività correlate (includono tutto ciò che è attinente) e coese (sono tutte necessarie) che trasformano ingressi (bisogni) in uscite (prodotti) secondo regole date dal controllo processo a seguito di decisioni prese sulla base di misurazioni delle risorse consumate dal processo.
	I processi si differenziano in base alla specificità dell'ambito di applicazione, possono essere standard (riferimento base generico), definito (standard adattato alle esigenze aziendali), di progetto (definito adattato al progetto).
	
	% Processi Software --------------------------------------------------------
	\subsection{Processo Software}
	\label{sec:processisoftware}
Insieme di attività che devono essere svolte per far avanzare un prodotto software nel suo ciclo di vita (nell'ambito SWE, vedi "Processo" per una voce più generale).

	% Processi specializzati per progetto --------------------------------------------
	\subsection{Processo specializzato per progetto}
	\label{sec:processispecializzati}
	Prevedono una fase di pianificazione, una di definizione, attenzione nella conduzione e analisi critica del funzionamento del processo.
	
	% Prodotto Software --------------------------------------------	
	\subsection{Prodotto Software}
	\label{sec:prodottosoftware}
	Una "entità" software progettata per essere rilasciata ad un cliente.
	Prende forme diverse in base al soggetto richiedente:
		
		% Commessa -------------------------------------------------
		\subsubsection{Commessa}
		Si tratta di un prodotto software le cui specifiche ed obiettivi sono indicati da un committente.
	
		% Pacchetto ------------------------------------------------		
		\subsubsection{Pacchetto}
		Si tratta di un prodotto software le cui specifiche ed obiettivi sono indicati per la replicazione in o per altri software.
		
		% Componente ------------------------------------------------		
		\subsubsection{Componente}
		Si tratta di un prodotto software le cui specifiche ed obiettivi sono indicati per la composizione con altri software.
		
		% Servizio ------------------------------------------------		
		\subsubsection{Servizio}
		Si tratta di un prodotto software le cui specifiche ed obiettivi sono determinati per la risoluzione di un problema.
	
	% Prodotti documentali --------------------------------------------		
	\subsection{Prodotti documentali}	
	\label{sec:prodottidocumentali}
	\begin{itemize}  
	\item \underline{\hyperref[sec:capitolato]{Capitolato d'appalto};}
	\item \underline{\hyperref[sec:studiofattibilita]{Studio di fattibilità}};
	\item \underline{\hyperref[sec:analisirequisiti]{Analisi dei requisiti}};
	\end{itemize}	
		
	% Produttività --------------------------------------------	
	\subsection{Produttività}	
	\label{sec:produttivita}
	Una misurazione di \underline{\hyperref[sec:efficienza]{efficienza}}, rapporto tra quantità di prodotto realizzato e risorse consumate.

	% Progettazione Software ---------------------------------------------------
	\subsection{Progettazione Software}
	\label{sec:progettazionesoftware}
	Insieme di attività che precede la realizzazione il cui scopo è quello definire l'architettura del software con l'obiettivo di sviluppare un prodotto corretto per costruzione piuttosto che per correzione.
	
	% Progetto ---------------------------------------------------
	\subsection{Progetto}
	\label{sec:progetto}
	Insieme di attività e compiti, atti a raggiungere \underline{\hyperref[sec:smart]{obiettivi SMART}}, che hanno una data di inizio ed una di fine, e che consumano un pool di risorse limitate.	
	
	% Project Manager ---------------------------------------------------	
	\subsection{Project Manager}
	\label{sec:projectmanager}
	Individuo che ha il compito di gestione del progetto. Ciò prevede:
	\begin{itemize}  
	\item Istanziare i processi nel progetto (quelli standard aziendali e quelli istanziati dai processi aziendali);
	\item Stimare costi e risorse necessarie;
	\item Pianificare attività (organizzarle nel tempo e a chi assegnarle);
	\item Controllare le attività e verificare i risultati.
	\end{itemize}	
		
	% Prototipo ---------------------------------------------------
	\subsection{Prototipo}
	\label{sec:prototipo}
	Esemplare di prova del prodotto, serve a provare e scegliere soluzioni; può avere carattere usa e getta (in metodi iterativi) oppure essere la base per incrementi successivi (in metodi incrementali).
	Un prototipo di tipo usa e getta comporta dei costi che producono poco valore aggiunto.\newpage	

	% O ----------------------------------------------------------------------------------------------

		
	\subsection{Obiettivo SMART}
	\label{sec:smart}
	\begin{itemize}  
	\item Specific: formalmente definiti;
	\item Measurable: il cui stato di ottenimento è misurabile;
	\item Achievable: raggiungibili;
	\item Realistic: pratici (raggiungibili);
	\item Time-Bound: costretti da un vincolo temporale.
	\end{itemize}\newpage

	% Q	----------------------------------------------------------------------------------------------

	% Quantificabile -----------------------------------------------
	\subsection{Quantificabile}
	\label{sec:quantificabile}
	Misurabile.
	
	% Qualità -----------------------------------------------------
	\subsection{Qualità} 
	\label{sec:qualita}
	 Misura in cui un prodotto software soddisfa un certo numero di aspettative rispetto sia al suo funzionamento sia alla sua struttura interna.
	\subsubsection{Qualità del prodotto}
	Caratteristiche di un prodotto di qualità:
	\begin{itemize}  
	\item Sufficienza: Capacità di soddisfare tutti i requisiti;
	\item Comprensibilità: Facilità di utilizzo, comprensione del funzionamento da parte degli  \emph{stakeholder};
	\item Modularità: Suddivisione in parti chiaramente distinte e sconnesse, principio fondamentale dell' \emph{information hiding}.;
	\item Robustezza: Agli input di utilizzo;
	\item Sicurezza: Affidabilità in caso di malfunzionamento (hardware o software);
	\item Sicurezza bis: Resistenza alla intrusioni;
	\item Flessibilità: Misura della facilità con la quale il sistema può essere modificato o adattato per soddisfare nuovi requisiti;
	\item Riusabilità: Misura della facilità di riutilizzo in altri contesti dei moduli che formano il prodotto;
	\item Disponibilità: Più inconveniente il tempo di \emph{downtime} in caso di guasti o aggiornamenti, meno disponibile risulta il prodotto;	
	\item \underline{\hyperref[sec:efficienza]{Efficienza}};
	\end{itemize}
	\subsubsection{Qualità dei processi}
	Una buona qualità dei processi induce una buona qualità del prodotto di questi. Per assicurarsi che un processo sia di qualità, è necessario un meccanismo di controllo che effettui modifiche sul \underline{\hyperref[sec:wow]{\underline{\hyperref[sec:wow]{way of working}}}} ove ritenuto necessario sulla base di misurazioni sulla qualità dei processi. Per definire gli strumenti di valutazione della qualità dei processi dei fornitori in genere, non solo in ambito di sviluppo software, è stato messo a punto lo standard ISO 9000, in ambito specifico di ingegneria software si ha invece ISO 90003:2004.
	
		\newpage

	% R	----------------------------------------------------------------------------------------------

	% Requisito -----------------------------------------------------
	\subsection{Requisito}
	\label{sec:requisito}
	I requisiti sono le capacità che il sistema dovrà avere per svolgere le funzioni volute dal committente. È \underline{\hyperref[sec:bestpractice]{best practice}} definire requisiti:
	\begin{itemize}  
	\item Non ambigui: Interpretati univocamente da tutti .
	\item Corretti.
	\item Completi.
	\item Variabili.
	\item Consistenti: che non si contraddicono a vicenda o da sè.
	\item Modificabili.
	\item Tracciabili
	\item Ordinati: tra obbligatori, desiderabili ed opzionali. 
	\end{itemize}

	% Rischio -----------------------------------------------------
	\subsection{Rischio}
	\label{sec:rischio}
	I rischi di progetto sono: sforamento costi, tempi, o risultati insoddisfacenti. Fonti di rischio principali sono:
	tecnologie usate, rapporti interpersonali, organizzazione del lavoro, requisiti e rapporti con  \emph{stakeholder}, tempi e costi.
	La gestione del rischio si fa tramite:
	Identificazione (nel progetto, prodotto, mercato), Analisi (probabilità e conseguenze), Pianificazione (come evitare e o mitigare gli effetti), Controllo(attenzione agli indicatori di rischio, raffinamento strategie).
	
	% Riuso -----------------------------------------------------
	\subsection{Riuso}
	\label{sec:riuso}
	Del codice, può essere di due tipi: opportunistico (copia e incolla), che ha un basso costo e poco impatto, o sistematico, che ha un maggior costo e un maggior impatto.		

	% Ruolo -----------------------------------------------------
	\subsection{Ruolo}
	\label{sec:ruolo}
	Indica l'area di specializzazione.
	In un progetto informatico i ruoli principali sono:
	\begin{itemize}  
	\item Analista: Si occupa dell'analisi dei requisiti, in generale: individua e definisce il "problema" in termini formali (in modo che sia possibile verificare se la soluzione è tale);
	\item Progettista: Si occupa del design del prodotto. In generale: si occupa della soluzione del "problema";
	\item Programmatore: Realizza il prodotto, non ha libertà di scelta, segue le direttive del progettista;
	\item Verificatore: Testano la qualità del prodotto, danno feedback;
	\item Amministratore: Garantisce il funzionamento dell'apparato informatico aziendale. 
	\end{itemize}
	Tutte queste figure professionali sono coordinate nell'ambito di un progetto da un \underline{\hyperref[sec:projectmanager]{project manager}}.
	\newpage
	
	% S	----------------------------------------------------------------------------------------------

	% Sistematico -------------------------------------------------
	\subsection{Sistematico}
	\label{sec:sistematico}
	Metodico, rigoroso.

	% Slack -------------------------------------------------
	\subsection{Slack}
	\label{sec:slack}
	Margine di tempo tra la fine di un attività e la scadenza di fine attività. \\
	Se è positivo, l'attività è prevista terminare prima della scadenza quindi vi è un margine per eventuali imprevisti. Se è vicino o 0 tale margine è piccolo o assente, si introducono quindi dei rischi. Se è negativo, la scadenza è passata e l'attività non è stata portata al termine.
	
	% Software Engineering ----------------------------------------
	\subsection{Software Engineering}
	\label{sec:swe}
	Disciplina il cui scopo è la realizzazione di prodotti software; nota anche con l'acronimo SWE.
	SWE si occupa dell'organizzazione e della gestione delle attività, compiti e interazioni di un team di sviluppatori,
	le quali hanno come obiettivo per l'attività di sviluppo e il software risultate \underline{\hyperref[sec:efficacia]{Efficacia}} ed \underline{\hyperref[sec:efficienza]{Efficienza}}.	
	SWE si occupa inoltre delle metodologie di cura del progetto per l'intero ciclo di vita del software.
	SWE prevede un approccio sistematico, disciplinato e quantificabile all'attività di sviluppo.

	% Stima dei costi -------------------------------------------------
	\subsection{Stima dei costi}
	\label{sec:stimacosti}
	Influenzata dalle dimensioni del progetto, dalle esperienze pregresse, dalla familiarità con le tecnologie adottate, dalla produttività dell'ambiente di lavoro, dalla qualità attesa. \\Un modello algoritmico che può aiutare in ciò è il \underline{\hyperref[sec:cocomo]{CoCoMo}}.

	% Stima dei costi -------------------------------------------------
	\subsection{Studio di fattibilità}
	\label{sec:studiofattibilita}
	Studio economico realizzato per determinare se è vantaggioso partecipare ad una gara d'appalto.\newpage

	% Tracciamento dei requisiti --------------------------------------
	\subsection{Tracciamento dei requisiti}
	\label{sec:tracciamentorequisiti}
	Attività di monitoraggio dell'evoluzione e della scoperta dei requisiti che possono cambiare durante lo svolgersi dello sviluppo del progetto.Tale attività viene svolta tramite apparati informatici appositi, le informazioni importanti sui requisiti di cui viene tenuta traccia sono: \emph{status}, \emph{origin}, assegnatari.\newpage

	% V	----------------------------------------------------------------------------------------------
	% Validare ---------------------------------------------------
	\subsection{Validare}
	\label{sec:validare}
	Attività di confronto tra i risultati ottenuti e quelli aspettati. Quest'attività si svolge al termine del progetto.
	
	% Verificare -------------------------------------------------
	\subsection{Verificare}
	\label{sec:verificare}
	Attività di verifica di presenza di errori e di rispetto del \underline{\hyperref[sec:wow]{way of working}}. La verifica si manifesta tangibilmente sotto forma di test, effettuati sui moduli che compongono il prodotto software. Le forme di verifica sono 2: \hyperref[sec:analisidinamica]{\underline{analisi dinamica}} e \hyperref[sec:analisistatica]{\underline{analisi statica}}. L'analisi dinamica prevede l'esecuzione del software mentre l'analisi statica prevede un analisi del codice sorgente senza eseguirlo. 
	
	% Verificare -------------------------------------------------
	\subsection{Verificatore di requisiti}
	\label{sec:verificatorerequisiti}
	Individuo che ha il compito di verificare i requisiti, utilizza le tecniche descritte in \underline{\hyperref[sec:analisistatica]{analisi statica}}.
	
	% Versionamento ----------------------------------------------
	\subsection{Versionamento}
	\label{sec:versionamento}
	Organizzazione e gestione delle versioni del software prodotte nel corso dello sviluppo.

	% Versione ----------------------------------------------
	\subsection{Versione}
	\label{sec:versione}
	Vedi \underline{\hyperref[sec:baseline]{baseline}}. \newpage

	% W	----------------------------------------------------------------------------------------------	
	% way of working ------------------------------------------------
	\subsection{Way of working}
	\label{sec:wow}
	Insieme di regole, pratiche, che caratterizzano l'attività di sviluppo. Il way of working è pensato per agevolare lo sviluppo ed evitare sprechi di risorse ed errori. \newpage

	
	% Z	----------------------------------------------------------------------------------------------
	\section{Z}
	
	% Zero-latency ------------------------------------------------
	\subsection{Zero-latency}
	\label{sec:zerolatency}
	Riferito al lavoro: senza ritardo. L'approccio prevede l'inizio della attività di sviluppo non appena possibile. Permette di avere un margine di tempo tra termine del progetto e consegna.
	
	% Zero-laxity ------------------------------------------------
	\subsection{Zero-laxity}
	\label{sec:zerolaxity}
	Riferito al lavoro: senza margine. L'approccio prevede l'inizio delle attività di sviluppo nel momento in cui la data di consegna del progetto meno il tempo richiesto dallo sviluppo equivale zero o meno. 
\end{document}